撰文評六四：令人心碎

撰文評六四：令人心碎

一生與中國銀行結下不解緣，貝聿銘曾與兩子合力設計北京總行。

【本報訊】貝聿銘撒手人寰，但其遍佈世界的地標建築將流芳百世。他曾為海峽兩岸設計多個代表作，包括位於北京西山的香山飯店、蘇州博物館，以及台灣東海大學的路思義教堂。適值中銀香港大廈竣工之時，內地發生震驚全球的六四事件，貝聿銘當年曾就屠城慘劇撰文，強調自己無法接受天安門流血事件。

1979年，貝聿銘設計北京香山飯店，該酒店被視為外國建築師在大陸改革開放後的第一個作品，為表現中國古典園林意境，據傳他從雲南石林景區搬運230噸石頭到香山造園，又以灰白主調融入園林景色；2002年，時年85歲的貝聿銘為蘇州博物館的西部新館擔任設計師，並形容蘇州博物館是他最疼愛的「小女兒」。台灣作品則是位於台中東海大學的「路思義教堂」，屬貝聿銘早期作品，同時也是他唯一一個教堂作品，教堂以四片曲面構成，沒樑沒柱卻能對抗風力與地震，至於新北八里垃圾焚化廠同樣出自貝聿銘之手。

這位在世界各地豎立起無數傑作的建築界巨人，在內地六四事件後，於美國《紐約時報》撰寫評論文章，指鄧小平經濟改革，讓人相信中國正逐漸擺脫戰爭和鎮壓的長期噩夢，但天安門事件讓夢想破滅，令他感到非常震驚，殺害學生和市民讓對這個國家的未來帶來希望的一代人心碎。

■記者廖智廣

相關新聞：事業曾受挫 公司險破產

上一則
上一則
事業曾受挫 公司險破產

下一則
下一則
在港建築新寧大廈被拆

事業曾受挫 公司險破產
在港建築新寧大廈被拆
現代主義建築最後大師辭世 全球遺70傑作 貝聿銘永垂不朽